**范大澈**（），[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[藏书家](../Page/藏书家.md "wikilink")、[收藏家](../Page/收藏家.md "wikilink")。[字](../Page/字.md "wikilink")**子宣**，[号](../Page/号.md "wikilink")**讷庵**，别号**南海钓者**、**句章灌园叟**。[鄞县](../Page/鄞县.md "wikilink")（今[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[宁波](../Page/宁波.md "wikilink")）人，是藏书家[范钦的侄子](../Page/范钦.md "wikilink")。

## 生平

二十六岁，跟随叔范钦至京城（[北京](../Page/北京.md "wikilink")）。因为诗作得好，使大臣[袁炜大为惊讶](../Page/袁炜.md "wikilink")。后来留在北京作了私塾老师。

三十多岁，补为[国子监学生](../Page/国子监.md "wikilink")，学了三年。三十七岁，仕官[鸿胪寺](../Page/鸿胪寺.md "wikilink")[序班](../Page/序班.md "wikilink")。曾“七奉玺书”，出使[琉球](../Page/琉球.md "wikilink")、辽东、[朝鲜等地区](../Page/朝鲜.md "wikilink")。“进秩二品”。

六十七岁时，辞官回乡，住在鄞县城西，筑有西园于莫家卷，设有“卧云山房”、“宝墨斋”，专事藏书。其间亦沉溺于字画。“历二十年”，以八十七岁高龄逝世。

子[范汝桐](../Page/范汝桐.md "wikilink")（惟同），篆刻家、藏书家、考据学家。

## 嗜书藏书

范大澈一生酷爱藏书，每次遇到自己喜爱的孤本写本，“必苦求借之”。在北京时，曾雇佣二三十人替他抄书。

[郑梁](../Page/郑梁.md "wikilink")《讷庵范公传》：“大澈游京师时，月俸所入，辄以聚书。闻人有抄本，多方借之。长安旅中，尝雇善书者誊写，至多二三十人。”

范大澈还经常将自己的藏书与范钦攀比。早年范大澈想去范钦之[天一阁抄书借书](../Page/天一阁.md "wikilink")，由于天一阁门规章法甚严，虽为叔侄亲戚，均遭拒绝。范大澈甚为不快，决心自己起家藏书，重金搜罗海内孤本秘本。每次范大澈搜得异书，必备酒菜，宴请范钦，并特意显示所得新藏。

范大澈的藏书在[清朝初年还有残留](../Page/清朝.md "wikilink")，到了[乾隆年间](../Page/乾隆.md "wikilink")，已经消散殆尽。

### 藏书印

藏书印有：

  - 范氏子宣
  - 沧瀛外史
  - 范大澈印
  - 范大澈图书印

## 收藏

范大澈亦爱收藏文玩书画，热衷收藏[唐](../Page/唐.md "wikilink")[宋以来历代各家法书名画](../Page/宋.md "wikilink")，其收集之广，足迹遍及国内国外。其亦收藏海外作品，得有“怪雅异集”的评论。其收藏的[秦](../Page/秦.md "wikilink")[汉以来的](../Page/汉.md "wikilink")[印章多达四五千枚](../Page/印章.md "wikilink")，为有明之冠。

## 著作

  - 《灌园业谈》
  - 《卧云山房遗稿》

## 评论

  - 鄭梁《为陈怡庭寿范简岩七十序》：“鄞邑好古藏书之家，丰氏而后推范氏。然人知司马东明公之所藏特富，而不知鸿胪讷庵公为其犹子其所藏不止如南北阮也。……拟诸司马，正如石崇之与王恺矣。”（司马东明公即范钦，鸿胪讷庵公即范大澈）

## 参考

  - [明清著名藏书家——范大澈](http://www.guoxue.com/gjsb/ldcsj/csj_fdache.htm)

[Category:明朝藏書家](../Category/明朝藏書家.md "wikilink")
[Category:鄞县人](../Category/鄞县人.md "wikilink")
[T](../Category/天一閣范氏.md "wikilink")
[T](../Category/范姓.md "wikilink")